\chapter{Implementación en entorno virtualizado} % sistema completo seL4 en QEMU
\section{Diseño del experimento}
\begin{itemize}
    \item Se realizará en completamente en host. ¿Por qué? Simplicidad de implementación.
\end{itemize}
\section{Procedimiento} % Proceso de: linux_QEMU-linux_QEMU -> 3VMsel4_QEMU. 3VMsel4_QEMU
\pdfcomment{
Describir que necesita seL4 para funcionar como queremos}

\subsection{Generación de una imagen de sistema mediante Buildroot}
Buildroot es una herramienta que permite generar imágenes de sistema de archivos o \textit{root filesystem} minimalistas para sistemas embebidos. Es útil para crear sistemas operativos ligeros y personalizados, adaptados a las necesidades específicas de un proyecto. Se utilizó Buildroot para generar una imagen de sistema que contenga los binarios necesarios para el funcionamiento de WireGuard y otras herramientas de red requeridas.
En este trabajo se provee el archivo de configuración utilizado para la versión 2023.02.1 de Buildroot y se detalla a continuación el procedimiento para replicar la imagen.
\pdfcomment{
Citar o referenciar el repositorio PI-2025-IB de alguna forma}

\begin{lstlisting}[caption={Generación de imagen de sistema con Buildroot.}, label={lst:buildroot_procedure}]
git clone --branch 2023.11 https://github.com/buildroot/buildroot.git
cp .buildroot-config ./buildroot/.config
cd buildroot
make
\end{lstlisting}

\subsection{Construcción de un kernel Linux con soporte para WireGuard}
Actualmente, el VMM de seL4 implementado en CAmkES para la arquitectura x86 cuenta con soporte probado para el kernel Linux 4.9. En este trabajo se utilizó una versión limpia de este kernel, obtenida de la rama \textit{stable} de Linux 4.9.y, en particular la versión 4.9.337, que se encuentra disponible en el repositorio oficial de Linux. Al momento de configurar la compilación del kernel, se tuvo en cuenta la compatibilidad con el hipervisor seL4, cuyos requisitos se encuentran documentados en la página oficial del proyecto \textit{camkes-vm} para seL4 \cite{camkes_vm}.
\pdfcomment{
Agregar codigo para compilar el kernel}

El soporte nativo para WireGuard fue añadido al kernel Linux en la versión 5.6, sin embargo, el repositorio \textit{wireguard-linux-compat} provee un parche que permite compilar WireGuard en versiones anteriores del kernel, como la utilizada \cite{wireguard-compilation}.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Parche wireguard-linux-compat para el kernel Linux 4.9.337}, label={lst:wireguard_patch}]
git clone https://git.zx2c4.com/wireguard-linux-compat
./wireguard-linux-compat/kernel-tree-scripts/jury-rig.sh ./linux-stable
\end{lstlisting}


\subsection{Adaptación del proyecto \textit{zmq\_samples}}
\subsubsection{Utilización de kernel modificado}
En la configuración por defecto de este proyecto se cuenta con las imágenes de sistema para un kernel Linux 4.8.16 en cada VM. Para utilizar las imágenes de sistema generadas en pasos anteriores se realizaron modificaciones en el archivo \textit{CMakeLists.txt} del proyecto, ubicado en el directorio \textit{camkes-vm-examples-manifest/projects/vm-examples/apps/x86/zmq\_samples/}. En este archivo se definieron las rutas de los archivos a utilizar mediante las siguientes variables CMake:

\begin{lstlisting}[caption={Variables CMakeLists.txt del proyecto zmq\_samples}, label={lst:zmq_samples_cmake}]
set(kernel_file "/host/custom-vm-kernel/linux-stable/arch/x86/boot/bzImage")
set(rootfs_file "/host/custom-vm-kernel/buildroot/output/images/rootfs.cpio")
\end{lstlisting}

\subsubsection{Gestión de memoria de las VMs}
En seL4, toda la memoria física se inicia como \textit{untyped memory}, lo que significa que no está asignada a ningún objeto específico. A medida que se crean objetos, como VMMs, se realizan asignaciones de memoria, convirtiendo parte de la memoria \textit{untyped} en memoria \textit{typed}. Una característica importante de la gestión de memoria en seL4 es que la alocación es estática para objetos en kernel. Esto implica que, al crear una VM, se debe definir la cantidad de memoria que se le asignará desde el inicio. Esta cantidad no puede ser modificada posteriormente, lo que requiere una planificación cuidadosa para evitar problemas de memoria insuficiente durante la ejecución de las VMs. \pdfcomment{Acá puedo citar al manual de seL4 sección 2.4}

Cuando se hace uso del VMM \textit{camkes-vm} se tienen los siguientes parámetros de configuración directamente relacionados al uso de memoria de un \textit{guest}:
\begin{itemize}
    \item \texttt{simple\_untypedN\_pool}: CAmkES realiza una prealocación de memoria \textit{untyped} para ser gestionada por cada VM. Aquí \texttt{N} representa una máscara sobre la cantidad de bits que definen el tamaño del bloque de memoria. Por ejemplo, \texttt{vm0.simple\_untyped23\_pool = 10} indica que se reservan 10 bloques de memoria de 2\textsuperscript{23} bytes (8 MB) para el componente \texttt{vm0}. Una forma de dar flexibilidad al sistema es definir \textit{pools} de memoria \textit{untyped} de diferentes tamaños. 
    \item \texttt{heap\_size}: este parámetro define el tamaño del \textit{heap} del componente VMM. Es memoria reservada para el uso del VMM si este requiere por ejemplo guardar información de estado o utilizar buffers de datos. La asignación \texttt{vm0.heap\_size = 0x40000} define 256 KiB de memoria para el \textit{heap} del componente VMM correspondiente a \texttt{vm0}.
    \item \texttt{guest\_ram\_mb}: la memoria RAM disponible para la VM es simplemente la asignación de memoria \textit{untyped} disponible en \textit{pools} reservados para la misma. Por ejemplo, \texttt{vm0.guest\_ram\_mb = 128} indica que se asignarán 128 MB de memoria RAM a la VM \texttt{vm0}. Debe tenerse en cuenta que este valor no puede superar a la cantidad de memoria \textit{untyped} reservada para la VM.
\end{itemize}
Por defecto se definen\dots
\pdfcomment{Continuará}


\subsubsection{Configuración del \textit{passthrough} de controlador Ethernet}
El hipervisor permite otorgar a una VM acceso directo a un dispositivo de hardware, como una tarjeta de red. Este procedimiento, conocido como \textit{passthrough} de dispositivos PCI, posibilita que la VM utilice el dispositivo como si estuviera conectado físicamente al bus del sistema anfitrión, mejorando el rendimiento en comparación con la emulación del dispositivo.

Un dispositivo PCI se identifica por un número de interrupción (IRQ o MSI) y un conjunto de \textit{Base Address Registers} o BARs que definen las direcciones de memoria y los puertos de entrada/salida que emplea el dispositivo. Estos parámetros deben especificarse en la configuración del VMM para permitir el acceso de la VM a los recursos físicos del dispositivo.

El procedimiento para obtener los parametros necesarios consiste en iniciar un sistema operativo Linux no virtualizado. En este, los dispositivos PCI son detectados y gestionados automáticamente por el sistema. Una vez iniciado, el comando \texttt{lspci} permite listar los dispositivos PCI conectados al sistema, proporcionando información detallada sobre cada dispositivo.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{BAR} & \textbf{Dirección inicio} & \textbf{Dirección fin} & \textbf{Flags} \\
\hline
0 & 0xfeb80000 & 0xfeb9ffff & 0x00040200 \\
1 & 0xfeba0000 & 0xfebbffff & 0x00040200 \\
2 & 0x0000c000 & 0x0000c01f & 0x00040101 \\
3 & 0xfebd0000 & 0xfebd3fff & 0x00040200 \\
4 & 0x00000000 & 0x00000000 & 0x00000000 \\
5 & 0x00000000 & 0x00000000 & 0x00000000 \\
6 & 0xfeb00000 & 0xfeb7ffff & 0x00046200 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Registros del dispositivo PCI e1000e emulado en QEMU.}
\label{tab:bar-pci}
\end{table}

 En la tabla \ref{tab:bar-pci} se muestran, a modo de ejemplo, los BARs asociados al dispositivo de red utilizado en este ensayo. El campo de flags permite identificar el tipo de registro, ya sea de memoria o de entrada/salida, determinando que los BAR 0, 1, 3 y 6 son registros de memoria, mientras que el BAR 2 es un registro de entrada/salida. Los BAR 4 y 5 no son utilizados por este dispositivo. 

Esta información, en conjunto con el número de IRQ (que en este caso es 11), se utiliza para configurar el VMM de seL4 y permitir que la VM acceda al dispositivo de red. El archivo de configuración del VMM, ubicado en \textit{vm-examples/apps/x86/zmq\_samples.camkes}, debe incluir los siguientes campos:

\begin{lstlisting}[caption={Configuración CAmkES para el passthrough del dispositivo de red e1000e.}, label={lst:zmq_samples_passthrough}]
vm0.vm_ioports = [
    {"start":0xc040, "end":0xc05f, "pci_device":3, "name":"inner_eth"}
];
vm0.pci_devices = [
    {"name":"inner_eth",
    "bus":0, "dev":0x3, "fun":0, "irq":"inner_eth",
    "memory":[
        {"paddr":0xfeb00000, "size":0x20000, "page_bits":12},
        {"paddr":0xfeb20000, "size":0x20000, "page_bits":12},
        {"paddr":0xfeb90000, "size":0x4000, "page_bits":12}]}
];
vm0.vm_irqs = [
    {"name":"inner_eth", "ioapic":0, "source":0xb, "level_trig":0, "active_low":1, "dest":10}
];
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
    \item Interfaz e1000 QEMU. PCI. BARS. IRQ.
    \item Modificar la configuración de la VMM camkes en seL4 para permitir el acceso a los recursos PCI correspondientes.
    \item Solución al problema de utilizar dos interfaces de red. Diferentes IRQ.
    \item Funcionamiento de passthrough (colas).
\end{itemize}

\section{Integración}
\begin{itemize}
    \item Bridge en host. 4 instancias de QEMU. 2 PCs y 2 encriptadores.
\end{itemize}

\section{Validación} %verificar requerimientos
